### 中世纪罗马城历史的结论

中世纪罗马城历史学家的任务已经完成，他达到了自己的目标。他仿佛站在一座锲而不舍地攀登的高山之巅，向后眺望他所走过的漫长而黑暗的岁月，向前展望未来，现在的边界被未来所包围。如果历史学家的任务是揭开时代的面纱，那么他就等待着那些认为他是否成功地勾勒出了神秘过去的轮廓的人的评判。

事实上，对我们来说，中世纪的精神往往比古典古代的精神更加神秘。整个中世纪都被埋葬在黑夜之中，编年史和文献中几乎看不到一丝光亮。中世纪是西方人类在古代文明的基础上，通过基督教的原则而发展起来的；它是我们所有文化思想的大车间和宝库。我们越是远离它，它的形式在我们眼中就越是神秘和可敬。它的理想的崇高性及其宗教的深刻性，它的包罗万象的体系的伟大性，它对世间万物的想象性的过度精神化，它的生活形式的多样性，它的超验世界和现实世界的深刻矛盾及其破坏性和富有成效的斗争：所有这一切都代表着一个思想和现象的宇宙，其最内在的本质似乎被蒙上了一层神秘的面纱。在中世纪的世界中，许多曾经显得明亮的地方，在我们改变了的目光中已经褪色：许多过去人类所看到的黑暗，在理性的光芒下为我们照亮。概念与教条、权利与法律、信仰与思维方式、教会与国家，在精神世界体系中的位置已经改变，或者说它们已经沉入我们的地平线之下，而这种转变本身就是历史。历史作家现在是否能够准确无误地追溯历史的曲折轨迹，准确无误地认识历史运动的规律，确保时间的阴影在历史之后的存在，并从事实的衰败中唤醒过去世界的精神形象，使之成为坚不可摧的理想现实？在这里，我再次生动地感受到了我的任务的全部重量，在 17 年的工作让我感到快乐之后，我不得不离开罗马城的历史。我冒险从罗马的土地上拾起了几个世纪的废墟，而这些废墟的历史之流不时地为我们干涸，我的作品只是一个不完美的片段。尽管如此，我还是心怀感激，虔诚地将它献给罗马。

我之所以计划撰写这部作品，是因为我看到了罗马不朽的一面，也可能是因为我有一个沉睡已久的阴暗想法：随着教皇统治的垮台，罗马中世纪的历史已接近尾声，而罗马城在经历了漫长的精神蜕变之后，即将迎来第二次蜕变，即 "再世"。在我撰写这部历史的过程中，我先是目睹了教皇在 1848 年顷刻倒台后的复辟，然后又目睹了意大利的大动荡给罗马带来的最终灾难。这些经历促进了我的工作，因为它们让我更加敏锐地发现了罗马过去的基本思想和历史动力，同时它们还为我打开了许多罗马和意大利的档案，如果没有这些动乱，我很难接触到这些档案。

我于 1855 年开始工作，1871 年完成任务，与此同时，教皇世俗国家的衰落也成为了历史事实。事实上，对于完成中世纪罗马城的历史而言，没有比这更重要、更令人回味的时刻了。

这部作品的朋友们敦促我继续讲述这座城市的历史，直至现在的结局，就像我努力从文献中研究中世纪一样。因此，他们迫使我告诉他们，我不会承担这项新任务，以及为什么。

从克莱门特七世（Clement VII）逝世后的时代只能为这座城市的历史学家提供很少的内容，而且几乎完全是教皇的历史，而教皇的道德权力范围越来越窄。在这三个世纪中，罗马城不再是西方历史的贡献者，也不再是欧洲运动的一面镜子。因此，历史学家很难将伟大的世界潮流与罗马城联系起来，也很难追溯决定罗马中世纪性质的基本思想的隐秘存续。我指的是，除了教皇的权力之外，城市共和国的原则和帝国的理念。

从查理五世加冕到十八世纪末，教皇一直统治着罗马帝国。从查理五世加冕到十八世纪末，教皇在罗马的统治是如此的安宁，在这个意大利政治衰落和教皇制度僵化的时代，他们度过了最幸福但也是最不光彩的时光。帝国思想和市政原则被遗忘了，直到法国大革命重新掀起了旧的斗争。从那时起，一连串新的民族、社会和科学动荡开始了，直到今天，罗马城历史的延续者将不得不描述政治教皇的死亡阵痛，在他的手中，罗马重获新生的图景将被塑造成教皇国衰落的悲剧，也是教皇以前形式的悲剧。他将描绘十八世纪末共和国在元老宫梦幻般的觉醒，以及《教义》的巨大阴影。他将描绘十八世纪末共和国在国会大厦上如梦初醒的情景，以及拿破仑在罗马和世界上空突然升起的凯撒主义的巨大阴影，而德意志皇帝的合法皇权却熄灭了。他将描述维也纳会议突然推翻凯撒巨像并恢复教皇权力的过程，然后指出世俗本能与这种精神复辟的更激烈斗争很快就开始了。他将说明，决定罗马历史的这三种基本思想被另一种思想，即民族主义的冲动所取代。他将说明科拉-迪-里安佐首先掌握的、但仍与旧罗马法律观念和教会学说交织在一起的民族政治思想是如何脱离中世纪本质的；他将说明这种与帝国、教会和市镇共和国的旧观念的分离，以及现代国家理论和欧洲政治从根本上脱离过去的神学世界观是如何使民族原则取得胜利的。

世界历史的精神在我们的眼前以雷霆万钧之势爆发，带来了巨大的破坏和创造，以至于欧洲的新时代必须从 1870 年和 1871 年开始，即使最近的变化产生的只是过渡形式和问题，而不是永久形式。任何一个关注中世纪罗马城历史的人，手中都会握有将拉丁世界和日耳曼世界交织在一起的历史结构的脉络，而罗马正是这一结构的结点；因此，他会认识到历史进程的完美一致性，这一进程在当前的事件中取得了如此大的成功。

吉贝尔派解散教会的思想，宗教改革原则与教皇等级制度的斗争，教皇争取唯一的精神权力、凯撒主义和民族性，意大利争取独立和统一的斗争，德意志争取统一的同样冲动，这个民族与法国人争取重组权的巨大斗争，也许是争取欧洲权力的斗争： 所有这些过去交织在一起的思想、冲动、需求和历史对立，在我们这个时代的大戏中激荡成一场世界风暴。德国在政治改革中脱颖而出，而教会改革正是这场风暴的必然指向。在经历了 64 年的停滞期后，新教的霍亨索伦家族重新建立了皇权；德意志帝国作为一个民族帝国出现，取代了罗马和意大利的旧教条式提法。这个在中世纪教条的基础上被德意志帝国统治了几个世纪的国家，自查理五世以来一直忍受着西班牙和奥地利的长期外国统治，如今获得了完全的自由，并在欧洲的认可下毫不费力地完成了国家重组。自哥特国王狄奥多里克时代以来，它第一次重新成为一个统一的王国。意大利和德意志这对历史上相互敌对的兄妹，在中世纪的相互关系造就了欧洲的文化。

在这些动荡中，由尤利乌斯二世在政治基础上重建并得到查理五世承认的教皇制度在皮乌斯九世统治的第 25 年后衰落了，皮乌斯九世是在彼得宝座上统治时间最长的教皇。欧洲历史最悠久、对许多人来说也是最尊贵的政权，历经千年动荡而不衰，它的衰落是当今的一大悲剧。这种权力本身就是欧洲政治和教会宪法的历史产物；时代的观念和需求创造了它，维护了它，也反对它。在我们这个时代，它在世界历史的风暴中倒下了，它的坟墓被民族斗争和事件所包围，其伟大和震撼世界的程度丝毫不亚于软弱而不幸的克莱门特七世所经历的那些。她的葬礼上响起的是历史上从未有过的可怕战斗的雷声，以及一个帝国的崩溃。它的灭亡既是由于人类精神观念彻底改变的破坏力，也是由于其自身原则的不变性。因为，正如历史上类似的垮台一样，生活的不断向前推进使得僵化不变的原则成为一种悲剧性的缺陷。教皇的政治形象在不断更新的世界中变得不合时宜、不合常理，而它的陨落则是历史本身的审判。

反宗教改革扼杀了文艺复兴的精神，使其失去了复兴的活力，自反宗教改革以来，衰落的教皇为自身的生存而战，与欧洲文化的矛盾日益尖锐，而欧洲文化毕竟是世界的产物，在很大程度上是基督教会的产物。罗马教皇无力抵御生活的进步（它害怕使生活停滞不前）、国家和民族的自由、不断发展的科学（它将科学的发展排除在自己之外），它因一成不变而变得几乎没有历史，只能转向格列高利七世的中世纪理想，在他的复兴中寻求救赎。教皇专制主义的暴力宣扬--欧洲思想的真正构成已不再相信或需要教皇专制主义--在我们最近的过去，是教皇权力对其自身衰落，即对历史要求的不可避免的重组的可悲、无耻和绝望的抗议。同时，它也是格里高利教会的教条基石，可以理解的是，超越了这一点，就无法取得进一步的进步。罗马教皇的巨大金字塔于 1870 年 7 月 18 日竣工。

作为一座历史纪念碑，它将永远矗立在世人面前，即使过去的其他伟大人物已经深深地沉入人类的地平线之下。如果说它同时也是教皇制度本身正在消失的形式的陵墓，那么历史上就没有足够的英雄称号来书写这座金字塔，甚至无法用它们来描述教皇们征服世界的效力、伟大的创造性行为和不朽的名声。

当一个世纪之后，我们仍在进行的与等级制度的激情斗争已经平息，或者当教皇们本身只是过去的名字和人物时，只有到那时，人类才会再次对他们充满敬仰，他们的长系才会在文化史的天空中形成一个体系，其光辉必将胜过所有其他时代的王公贵族和统治者。

未来研究教皇权力衰落的历史学家会惊讶地发现，彼得的继承人在登上其教条式全能的眩目高峰时，在他敢于将教会的内在生命和发展能力像石棺一样淹没在无懈可击的教条中时，却眼睁睁地看着尘世的条件离他远去，他失去了精神权力的物质基础，失去了对罗马城和教皇国的千年占有。到那时，他就能证明，教皇国对教会旧宪法的猛烈破坏和教皇王权的崩溃这两个事实的巧合是历史的必然，是一个造成了另一个。

1870 年 9 月 20 日，意大利人攻占了罗马。从朗格巴德国王德西德里乌斯到维克多-伊曼纽尔，一连串的因果关系导致了这一事件的发生。正如它是由意大利的过去造成的一样，它也与整个欧洲宪法基本思想的变化有关。在这里，我指的是基督教共和制这一普世理念的彻底崩溃，这一理念曾在教会和帝国的世界体系中得到体现，直到近代君主制的出现和德国宗教改革开始摧毁这一理想。自 1806 年罗马-德意志帝国灭亡以来，欧洲先是经历了拿破仑万国帝国的衰落，然后是奥地利从与意大利的所有历史关系中撤出，而旧帝国思想的反映仍依赖于奥地利的力量，最后是拿破仑第二帝国的衰落，它是教皇政治的最后保护力量。德国是宗教改革摧毁普世教会的发源地，它恢复了帝国，但仅限于狭隘的民族界限。但丁关于帝国的古老观念又沉入了民族的特殊性之中，实际上已经从当下的欧洲消失了。

罗马是这一世界理想的历史源头，自然也是普世基督教共和国理念的最后一章，庇护九世在这里展开了这一旗帜，在被帝国抛弃的悲惨和自作自受的孤独中。我在这部历史中已经说明，从查理曼大帝一直到查理五世，教皇的世界历史体系是如何与帝国的世界历史体系密不可分的，一个是如何预设、支持和支撑另一个的，甚至它们之间的敌对冲突也只是增加了它们的能量，而没有一个否定另一个的原则，以及一个的衰落如何必然成为另一个衰落的条件。也许，即使在今天，我们也可以说，如果教皇制度表现出理想中的伟大，人民对崇高传统的不习惯的崇敬会要求，或者至少希望罗马作为意大利的世俗化自由城市继续存在下去。梵蒂冈大公会议的历史，就像庇护九世在此之前的所有教会行为一样，终有一天会解释人民、国家和政府对罗马教皇的彻底唾弃及其不可避免的衰落。

与帝国理念的衰落、这些普遍理想的崩溃相对应，意大利人没有受到欧洲任何抗议的阻碍，而是得到了公众舆论的支持，他们用武力废黜了教皇，结束了罗马和罗马人已经无法忍受的状态，并将罗马这座古老的世界大都市作为他们年轻的民族王国的首都。未来的历史学家将不得不描述这一巨大事实的影响，以及它必然给教皇、教会、意大利和罗马城带来的变革。在罗马未来命运的西伯利亚之书中，没有一个活人能够读懂，也没有一个先知能够预言，阿尔玛-罗马今后是否会像其他首都一样，仅仅作为最美丽王国和高贵民族的幸福首都，或者，如果世界的普遍需求需要的话，它是否会在未来的某一天，再次成为人类盟约和统一理念的圣器，而这一理念永远不会从历史中消失，并将在未来得到更充分的实现。但是，如果那些赋予罗马在世界上独一无二地位的理想已经成为过去，如果日益自由发展的欧洲人民不再需要这样一个国际中心，那么伟大的历史记忆和纪念碑将使罗马城对人类的意义永存。

意大利人继承了罗马这一历史上最光荣的遗产，诚然，罗马从未赋予过任何一个民族如此崇高的地位，但同时，罗马也从未赋予过它比这更艰巨的任务和更严肃的责任：成为罗马城的保护者和翻新者，在它的伟大中重新变得伟大，并通过道德改革来调和教会与民族之间可怕的不和。

在旧罗马帝国灭亡十四个世纪之后，他们作为一个团结而自由的民族进入罗马，这不是因为他们被允许攻打奥勒良破败的城墙，而是因为在这些城墙的背后，老迈的教皇制度正在沉沦，而周围的世界在转变和变化，造成这种沉沦的部分原因就在他们自己身上。因为只有当教会的理念充满生机并主宰世界时，过去经常受到压力、几乎总是无力抵抗的教皇们才有能力捍卫和维护罗马。如果没有先知的臆断，今天可以说，教皇统治罗马的时代永远结束了，再也不会有皇帝下阿尔卑斯山，在罗马之行中恢复被推翻的梵蒂冈祭司王的宝座。因为推翻教皇统治标志着欧洲精神发展进入了一个新的伟大阶段，而实现这一目标的大胆革命是在有教养的世界所承认的国家法律原则以及公民和宗教自由原则的保护下进行的，意大利人刚刚在罗马教皇王权的废墟上举起了教皇的旗帜。

对于世界命运的冷静观察者来说，看到一个古老而令人尊敬的大国的衰落，可能会激发他继续反思一切世间伟大的易变性，我们在这段历史的开头曾对罗马帝国的衰落进行过反思。因为罗马城显然又一次达到了它历史生活中的这样一个阶段：今天，它也是一个衰落和崛起的过程，一个已经开始发生的内在和外在的蜕变。正如这段历史所显示的那样，罗马人几个世纪以来一直注定要将自己的公民本性献祭给教皇的权力，而现在他们终于永远摆脱了这一魔咒；只有在今天，当他们在意大利恢复了独立和男子气概，恢复了迄今为止被剥夺的许多权利和文化产品，并唤醒了新的生命时，那些历史的悲剧阴影才得以平息，从克里森提乌斯（Crescentius）到亨利四世（Henry IV、 从克雷森提乌斯到亨利四世，从卡诺萨的忏悔者到布雷西亚的阿诺德和霍亨斯陶芬王朝，从但丁、科拉-迪恩佐、彼特拉克和马基雅弗利一直到我们这个时代。

在近二十年的时间里，我见证了罗马城作为一个自由公民国家为最终重生而进行的最后斗争；在同一时期，我沉浸在这座城市的过去之中： 我研究了罗马的命运和变迁，研究了十一个世纪以来教皇们的丰功伟绩和重大失常，我描述了世界历史上这一最丰富、最震撼人心的悲剧，我描述了罗马和意大利永远围绕着同一个中心反复进行的斗争和遭受的苦难，以及自哥特人时代以来德国被要求在其中承担的致命份额：正因为如此，我可以说自己是幸运的，因为罗马城的历史在中世纪找到了真正的结局。因为对我来说，不仅能在罗马写下并完成这部历史，而且还能在结束时经历这些书中所记录的罗马、意大利和德意志的命运和苦难的最终赎罪，这真是难得的幸运。

  
罗马，1872 年 1 月 19 日。 
  
结束
